---
title: 方法论
origin: https://zh.wikipedia.org/wiki/%E6%96%B9%E6%B3%95%E5%AD%A6
---

也称方法学，定义如下：

- 一门学问采用的方法、规则与公理
- 一种特定的做法或一套做法
- 在某种知识的领域上，对探索知识的原则或做法而作之分析（梅里厄姆-韦伯斯特词典）

方法学意味着的通用概念就是：在某一门学问或所要探索的知识领域上，对所使用之个别方法加以整合、比较探讨与批判。

大多数科学学问都有它们各自特定的研究方法；方法学的任务，在于提出一系列能够支持这些方法之准确性和有效适用的原理。换言之，方法学在于证明方法的有效或无效，并提出支持采取或不支持采取该方法的理由。

在软件工程与专案管理中，方法学通常是指一系列编撰好的建议方法，有时还包括训练材料、正规教育性程序、工作表和图像工具。与其被称为方法学，这些概念比较适合叫作方法。
